\documentclass[11pt, a4paper, ngerman]{article}

\usepackage{titlesec}
\usepackage[ddmmyyyy]{datetime} 
\renewcommand{\dateseparator}{.}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }

\title{Satzung des Hackwerk e.V.\\
\large{Fassung vom \today  (Revision 1)}}
\titleformat{\section} {\normalfont\Large\bfseries}{\S\thesection}{1em}{}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Präambel} Wir sind eine Gemeinschaft von Personen, unabhängig von
Alter, Geschlecht, Herkunft, politischer Ausrichtung und gesellschaftlicher
Stellung, die sich im Umgang mit Technologie bildet fördert und sich für eine
jedem Wesen gerechte Entwicklung der Informationsgesellschaft einsetzt.

\section{Name, Sitz, Geschäftsjahr}
\begin{enumerate}
\item Der Verein trägt den Namen "`Hackwerk"'. Der Verein wird in das Vereinsregister beim
Amtsgericht Aalen eingetragen und der Name dann um den Zusatz "`e.V."' ergänzt
\item Der Verein hat seinen Sitz in Aalen. Das Geschäftsjahr entspricht dem Kalenderjahr.
\end{enumerate}
\section{Zweck}
\begin{enumerate}
\item Der Verein verfolgt ausschließlich und unmittelbar gemeinnützige Zwecke im Sinne des
Abschnitts "`steuerbegünstigte Zwecke"' der Abgabenordnung 1977 (§ 51 ff AO) in der jeweils
gültigen Fassung; er dient ausschließlich und unmittelbar den in Absatz 2 angegebenen Zwecken.
Die Mittel des Vereins werden ausschließlich und unmittelbar zu den satzungsgemäßen Zwecken verwendet.
\item Der Zweck des Vereins ist die Förderung der Erziehung, Volks- und Berufsbildung
  einschließlich der Studentenhilfe.
\item Der Satzungszweck wird verwirklicht insbesondere durch folgende Maßnahmen:
    \begin{enumerate}
      \item Schaffung eines Raumes zum Erfahrungs- und Informationsaustausches
        zu Themen verschiedener und insbesondere digitaler Technologien. Hierzu
        soll nach Möglichkeit mit anderen Einrichtungen z.B., Hochschulen
        zusammen gearbeitet werden.

      \item Die gemeinschaftliche Erkundung der Funktionsweise von Computern,
        elektronischen Schaltungen und weiterer digitaler und analoger
        Technologien. Hierzu werden regelmäßige öffentliche Treffen als auch
        Workshops organisiert.

      \item Das Organisieren und Ausrichten von Veranstaltungen zur technischen
        Weiterbildung, z.B., Konferenzen, Kongresse, Symposien, und ähnliches.

      \item Heranführung an neue Medienkulturen und den kritischen Umgang mit
        neuen Technologien. Hierfür sollen sowohl eigene Veranstaltungen wie
        öffentliche Treffen und Workshops organisiert werden, als auch Präsenz
        auf anderen Veranstaltungen z.B., Messen genutzt werden.

      \item Hilfestellung, mit dem Ziel zur Selbsthilfe bei technischen Fragen,
          im Rahmen von regelmäßigen öffentlichen Treffen.

      \item Weiterer Dialog und Kooperation mit technischen und kulturellen
        Einrichtungen vor allem der Früherziehung, Bildung, Weiterbildung und
        Praxis.
    \end{enumerate}
\item Der Verein ist selbstlos tätig. Er verfolgt nicht in erster Linie eigenwirtschaftliche Zwecke.
\item Die Mitglieder erhalten keine Zuwendung aus den Mitteln des Vereins. Die Mitglieder dürfen bei ihrem
Ausscheiden oder bei Auflösung des Vereins keine Anteile des Vereinsvermögens erhalten. Niemand
darf durch Ausgaben, die dem Zwecke des Vereins fremd sind, oder durch unverhältnismäßig
hohe Vergütungen begünstigt werden.
\end{enumerate}

\section{Mitgliedschaft}
\begin{enumerate}
\item Aktives Mitglied des Vereins kann jede natürliche Person werden, die seine
  Ziele unterstützt.
\item Förder Mitglied des Vereins kann jede natürliche oder juristische Person
  werden, die seine Ziele unterstützt.
\item Über die Aufnahme von Mitgliedern entscheidet der Vorstand. Eine Ablehnung muss zeitnah,
    in Textform gegenüber dem Antragsteller begründet werden.
\item Die Beitrittserklärung erfolgt schriftlich gegenüber dem Vorstand. Die Mitgliedschaft
    beginnt mit der Aushändigung einer entsprechenden Bestätigung durch ein Vorstandsmitglied und
    Zahlung des ersten Mitgliedsbeitrages.
\item Die Mitgliedschaft endet durch Austrittserklärung, durch Ausschluss, durch Tod von natürlichen Personen
    oder durch Auflösung und Erlöschung von nicht natürlichen Personen. Die
    Beitragspflicht für das laufende Geschäftsjahr wird von der Geschäftsordnung geregelt.
\item Der Austritt wird durch Willenserklärung in Textform gegenüber dem Vorstand erklärt.
\end{enumerate}

\section{Ausschluss eines Mitgliedes}
\begin{enumerate}
    \item Ein Mitglied kann durch Beschluss des Vorstandes ausgeschlossen werden, wenn es das
        Ansehen des Vereins schädigt, sich innerhalb des Vereines wiederholt respektlos oder beleidigend
        äußert, sich gruppenbezogen menschenfeindlich betätigt, seinen Beitragsverpflichtungen nicht
        nachkommt oder wenn ein sonstiger wichtiger Grund vorliegt. Der Vorstand
        muss dem auszuschließenden Mitglied den Beschluss in Textform unter
        Angabe von Gründen mitteilen und ihm auf Verlangen eine Anhörung gewähren.
    \item Gegen diesen Beschluss des Vorstandes ist die Anrufung der Mitgliederversammlung
        zulässig. Die Mitgliederversammlung kann dann den Vorstandsbeschluss überstimmen. Bis
        zur Entscheidung der Mitgliederversammlung ruht die Mitgliedschaft.
    \item Zur Überstimmung des Vorstandsbeschlusses zum Ausschluss eines Mitgliedes ist eine
        Mehrheit von zwei Dritteln in der Mitgliederversammlung erforderlich.
\end{enumerate}
\section{Rechte und Pflichten der Mitglieder}
\begin{enumerate}
    \item Die Mitglieder sind berechtigt, die Leistungen des Vereins entsprechend der vorhandenen
        Möglichkeiten und in angemessenem und verhältnismäßigem Ausmaß in Anspruch
        zu nehmen. Näheres kann die Geschäftsordnung regeln.
    \item Die Mitglieder sind verpflichtet, die satzungsgemäßen Zwecke des Vereins zu unterstützen
        und zu fördern.
    \item Der Verein erhebt einen Mitgliedsbeitrag, zu dessen Zahlung die Mitglieder verpflichtet
        sind. Näheres regelt die Geschäftsordnung.
\end{enumerate}
\section{Organe des Vereins}
\begin{enumerate}
\item Die Organe des Vereins sind:
    \begin{enumerate}
        \item Die Mitgliederversammlung
        \item Der Vorstand
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Mitgliederversammlung}
\begin{enumerate}
\item Die Mitgliederversammlung ist das oberste Beschlussorgan des Vereins.
\item Beschlüsse werden von der Mitgliederversammlung durch öffentliche Abstimmung getroffen.
      Auf Wunsch eines Mitglieds ist geheim abzustimmen.
\item Jedes aktive Mitglied ab vollendung des 14. Lebensjahrs hat genau eine Stimme.
\item Zur Fassung eines Beschlusses ist eine einfache Mehrheit der abgegebenen Stimmen notwendig,
    sofern keine abweichende Regelung in der Satzung oder Geschäftsordnung getroffen
    wurde.
\item Eine ordentliche Mitgliederversammlung, bezeichnet als Jahreshauptversammlung, wird einmal jährlich einberufen.
    Ihre Tagesordnung umfasst unter anderem die Vorstellung des Rechenschaftsberichts für das vorherige Geschäftsjahr durch den Schatzmeister und eine
    grobe Übersicht über die finanzielle Situation des laufenden Geschäftsjahres.
\item Eine außerordentliche Mitgliederversammlung kann jederzeit einberufen werden, wenn mindestens 20\% der Mitglieder oder der Vorstand dies jeweils
    textuell unter Angabe eines Grunds beantragen. Dem angegebenen Grund müssen die gewünschten
    Tagesordnungspunkte zu entnehmen sein, sie werden auf die Einladung übernommen.
\item Dem Vorstand obliegt zu allen Mitgliederversammlungen die Festsetzung eines Termins
    und die rechtzeitige Einladung aller Mitglieder bis spätestens 2 Wochen vor dem von ihm
    festgesetzten Termin. Bei von den Mitgliedern beantragten Mitgliederversammlungen darf
    der Termin nicht mehr als 4 Wochen nach dem Eingang des Antrags beim Vorstand liegen.
\item Der Vorstand stellt die Einladungen in textform zu, muss jedoch eine Kopie auf dem Postweg zustellen,
    falls das Mitglied den Wunsch dazu textuell angemeldet hat.
\item In der Einladung werden die Tagesordnungspunkte sowie weitere nötige Informationen bekannt gegeben. Die Mitgliederversammlung
    kann per Beschluss die Tagesordnung verändern.
\item Über die Beschlüsse der Mitgliederversammlung ist ein Protokoll anzufertigen, das vom Versammlungsleiter und dem Schriftführer
    zu unterzeichnen ist. Das Protokoll ist innerhalb von 14 Tagen allen Mitgliedern zugänglich zu machen und auf der nächsten
    Mitgliederversammlung genehmigen zu lassen.
\item Der Vorstandsvorsitzende ist Versammlungsleiter der Mitgliederversammlung. Die Mitgliederversammlung kann durch Beschluss einen
    anderen Versammlungsleiter oder Schriftführer bestimmen.
\end{enumerate}
\section{Vorstand}
\begin{enumerate}
\item Der Vorstand besteht aus mindestens drei Vereinsmitgliedern: dem Vorstandsvorsitzenden,
dem Schatzmeister und dem Schriftführer. Des Weiteren können bis zu drei Beisitzer in den
Vorstand gewählt werden. Es kann auf Wunsch der Mitglieder auf eine Wahl der Beisitzer
verzichtet werden. Die Geschäftsordnung regelt das verwendete Wahlverfahren.

\item Vorstand im Sinne des § 26 BGB ist jedes Vorstandsmitglied. Vorstandsvorsitzender, 
    Schatzmeister und Schriftführer sind einzeln berechtigt, den Verein nach außen zu vertreten. Die
    Geschäftsordnung kann hierfür Einschränkungen festlegen.
\item Der Schatzmeister überwacht die Haushaltsführung und verwaltet das Vermögen des Vereins.
    Näheres regelt die Geschäftsordnung.
\item Vorstandsmitglieder können jederzeit von ihrem Amt zurücktreten.
\item Für die Abberufung des Vorstandes ist eine Mehrheit von zwei Dritteln in der Mitgliederversammlung
    erforderlich. Der Vorstand kann nur als Ganzes abberufen werden und die
    Abstimmung muss in der Einladung zur Mitgliederversammlung als Tagesordnungspunkt
    aufgeführt werden.
\item Bei Rücktritt oder andauernder Ausübungsunfähigkeit eines Vorstandsmitgliedes oder Abberufung des Vorstandes ist das Mitgleid neu zu wählen.
    Bis zur Wahl eines neuen Vorstands ist der bisherige Vorstand zur bestmöglichen Wahrnehmung seiner Aufgaben verpflichtet.
\item Die Amtsdauer der Vorstandsmitglieder beträgt zwei Jahre. Sie werden von der Mitgliederversammlung aus den Mitgliedern des Vereins gewählt.
    Es werden nacheinander Schatzmeister, Vorstandsvorsitzender und Schriftführer sowie falls gewünscht bis zu drei Beisitzer
    gewählt. Die Wiederwahl ist zulässig.
\item Dem Vorstand obliegen alle Entscheidungen, die nicht durch die Satzung oder die Geschäftsordnung geregelt sind.
\item Der Vorstand ist Dienstvorgesetzter aller vom Verein angestellten Mitarbeiter; er kann diese Aufgabe einem Vorstandsmitglied übertragen.
\item Die Vorstandsmitglieder sind grundsätzlich ehrenamtlich tätig; sie haben Anspruch auf Erstattung notwendiger Auslagen, deren Rahmen von der
    Geschäftsordnung festgelegt wird. Auch Vorstandsmitgliedern steht es frei, eine Ehrenamtspauschale zu erhalten.
\item Der Vorstand tritt nach Bedarf zusammen. Die Vorstandssitzungen werden vom Schriftführer schriftlich einberufen.
    Der Vorstand ist beschlussfähig, wenn mindestens zwei Drittel (nach Stimmgewicht) der Vorstandsmitglieder teilnehmen. Die Beschlüsse der Vorstandssitzung
    sind schriftlich zu protokollieren. Protokolle sind auf Anfrage Vereinsmitgliedern zugänglich zu machen.
\item Vorstandsvorsitzender, Schatzmeister und Schriftführer haben bei Abstimmungen des Vorstands jeweils zwei Stimmen.
    Jeder Beisitzer hat eine Stimme. Bei Abstimmungen ist eine Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen gültigen Stimmen nötig.
\end{enumerate}
\section{Satzungs- und Geschäftsordnungsänderung}
\begin{enumerate}
\item Über Satzungs- und Geschäftsordnungsänderungen kann in der Mitgliederversammlung
nur abgestimmt werden, wenn auf diesen Tagesordnungspunkt hingewiesen wurde und
der Einladung sowohl der bisherige als auch der vorgesehene neue Text beigefügt worden
war.
\item Für die Satzungs- oder Geschäftsordnungsänderung ist eine Mehrheit von zwei Dritteln in
der Mitgliederversammlung erforderlich.
\item Die Änderung des Vereinszweck kann von der Mitgliederversammlung mit einer Mehrheit von
zwei dritteln beschlossen werden.
\item Satzungsänderungen, die von Aufsichts-, Gerichts- oder Finanzbehörden aus formalen Gründen verlangt werden,
    kann der Vorstand von sich aus vornehmen. Diese Satzungsänderungen müssen der nächsten Mitgliederversammlung mitgeteilt werden.
\end{enumerate}
\section{Auflösung des Vereins und Vermögensbindung}
\begin{enumerate}
    \item Die Auflösung des Vereins muss von der Mitgliederversammlung mit einer Mehrheit von
          90\% beschlossen werden. Die Abstimmung ist nur möglich, wenn auf der
          Einladung zur Mitgliederversammlung als einziger Tagesordnungspunkt die Auflösung des
          Vereins angekündigt wurde.
    \item Bei Auflösung des Vereins, Aufhebung der Rechtsfähigkeit oder Wegfall der gemeinnützigen
          Zwecke darf das Vermögen der Körperschaft nur für steuerbegünstigte Zwecke verwendet
          werden. Zur Erfüllung dieser Voraussetzung wird das Vermögen unmittelbar einer anderen steuerbegünstigten
          Körperschaft oder einer Körperschaft öffentlichen Rechts für steuerbegünstigte
          Zwecke übertragen, die ebenfalls den Auftrag zur Bildung und Volksbildung im Umgang
          mit Technologie wahrnimmt. Näheres kann die Geschäftsordnung regeln.
    \item Der Grundsatz der Vermögensbindung ist bei der Fassung von Beschlüssen über die
          künftige Verwendung des Vereinsvermögens zwingend zu erfüllen.
    \item Bei Verlust der Anerkennung als gemeinnütziger Verein gelten die vorgenannten Absätze
          analog, das Vermögen und die Güter des Vereins werden entsprechend übertragen.
\end{enumerate}
\end{document}
